Potencial de Lennard-Jonnes

\begin{equation}
    \mathcal{U}(\vec{r}) = 4 \epsilon \left[ \left(\frac{\sigma}{r} \right)^12 - \left(\frac{\sigma}{r}\right)^6 \right]
    \label{eq:potencial_lanner_jones}
\end{equation}

Utilizando unidades genericas tal que $m=1$, então, pela segunda lei de Newton temos que as componentes 
da velocidade são  

\begin{align}
    a^{x}_{j} = \sum_{j = 1}^{N} \sum_{\ell \neq j}^{N} F_{j, \ell} \cos(\theta_{j, \ell})
    a^{y}_{j} = \sum_{j = 1}^{N} \sum_{\ell \neq j}^{N} F_{j, \ell} \sin(\theta_{j, \ell})
\end{align}

porém é mais interessante encontrar uma relação que não envolva as funções trigonométricas. De fato, 
podemos escrever os senos e cossenos de $\theta_{j, \ell}$ 


$$ \sin(\theta_{j, \ell}) = \frac{dy_{j, \ell}}{d_{j, \ell}} $$
$$ \cos(\theta_{j, \ell}) = \frac{dx_{j, \ell}}{d_{j, \ell}} $$


\subsubsection{Algoritmo de Verlet}

\begin{align}
    t &= n \Delta t \\ 
    x_i(n+1) &= 2 x_i (n) - x_i (n-1)+ a_i^x (n) (\Delta t)^2, n \ge 1 \\ 
    y_i(n+1) &= 2 y_i (n) - y_i (n-1)+ a_i^y (n) (\Delta t)^2, n \ge 1 \\  
    x_i(1) &= x(0) + v_i^x (0) \Delta t \\ 
    y_i(1) &= y(0) + v_i^y (0) \Delta t \\ 
    v_i^x (n) &= \left( x_i(n+1) - x_i(n-1) \right) /(2 \Delta t)\\
    v_i^y (n) &= \left(  y_i(n+1) - y_i(n-1) \right) /(2 \Delta t)
\end{align}
\subsection{Detalhes de implementação}

Módulo para simulações de dinâmica molecular
\input{codigos/geral.tex}